<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>VS's blog</title>
    <description>Viacheslav Savinkov's personal blog
</description>
    <link>/</link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Sun, 30 Apr 2017 23:53:48 +0300</pubDate>
    <lastBuildDate>Sun, 30 Apr 2017 23:53:48 +0300</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.4.3</generator>
    
      <item>
        <title>По Европе на мото</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1077.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;1-укмерге&quot;&gt;1. Укмерге&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Выехали в 9 утра, а стоило бы пораньше. Первый перегон был самым длинным как по времени, так и по расстоянию - 760 км за 11 часов. 
Проходили границу через Убылинку-Гребнево, последние 80 км платной дороги оказались бесплатными для мотоцикла. Просто подъезжаете к шлагбауму и вас пропускают.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По плану первой остановкой был город Тракай в Литве, но вовремя поняли, что отель там не пустит нас так поздно. Забронировали другой. Переночевали в Укмерге, что в той же Литве. На следующий день доехали всё же до Тракая, поглядели замок. Сильно монументального впечатления замок не произвел, но красив. Музей достаточно интересный, есть образцы копий, стрел и прочего оружия, предметы быта и мебель. Вход 6 евро. Пока ехали, наступили сумерки и начался трэш - в Литве летают какие-то крупные насекомые, которые с наступлением темноты начинают слетаться на свет фар. А так как мы ехали 100-110, то у них не было иного выхода, кроме как разбиваться о ветровое стекло с мерзким чавкающим звуком. А еще об перчатки, о куртку и джинсы, иногда ощутимо больно.
Вообще первый день поездки не запомнился как самый тяжелый, скорее самым тяжелым был предпоследний день с отвратительными польскими дорогами.
Ночевали в Литве в отеле Big Stone, отель вполне достойный. 40 евро.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;2-варшава&quot;&gt;2. Варшава&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;На второй день был длиннющий перегон до Варшавы, приехали к 22 часам. Постучались в апарт-отель, нам не открыли. Забронировали еще один, приехали туда - там та же ситуация. Причем деньги за второй отель сняли! -50 евро в никуда, общение с поддержкой booking.com результата не дало. Прогулялись по ночной Варшаве - крупный европейский город, ничего не скажешь. Небоскребы, вокзалы, интенсивный трафик даже ночью. Нашли отельчик в отдаленном районе, заселились, уснули.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/GOPR0375.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;3-берлин&quot;&gt;3. Берлин&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;До Берлина ехали по польским и немецким автобанам. Польские оказались платными, суммарно где-то за 40 евро. Скорость 110-120, жуткий ветер. Кажется, что ветер целенаправленно хочет сбить с дороги именно тебя. Обгоняешь фуру и видишь, как сильно сносит обгоняющую её перед тобой легковушку. Тебя сносит еще сильнее, всё из-за воздушного щита перед фурой. Больше на маршруте нигде не было таких сильных ветров - проблема в том, что поляки при строительстве трассы вырубают лес вокруг нее метров на 100 в обе стороны. Причины этого неясны, но с идиотизмом в организации движения в Польше мы еще столкнемся. В Германии ветра исчезли, ибо там лес растет вплотную к трассе. Едем 120-140, на безлимитных автобанах нас обгоняют мерседесы под 200. Въезжаем в Берлин, полчаса по проспектам - и мы у отеля. Park Plaza Berlin за 95 евро - самый дорогой за всю поездку. Отель достойный.
Сколь хороша программа maps.me для пешей навигации, столь же ужасна она для навигации автомобильной. Сложно представить, сколько времени мы потеряли, идя по её маршруту. С третьего дня начинаем пользоваться Google Maps для навигации. Так как интернета в пути у нас нет, то скачиваем нужную область карты предварительно. Пробок при этом не видно, но на автобанах мы пробок не встречали - за исключением одного раза на въезде в Италию.
Вселяемся в отель, паркуем мотоцикл в соседнем квартале на тротуаре, идем в гости к друзьям. Спасибо Лере и Нику за гостеприимство! За душевным ужином проходит вечер, прощаемся, идем в отель. На следующий день доезжаем до Рейхстага, прогуливаемся там. Идет дождик, дождевики оставляем надетыми. Доезжаем до Трептов-парка, доходим до монумента советским солдатам. Монумент огромный, сходите обязательно, если будете в Берлине. В путь - дальше Прага.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1143.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;4-прага&quot;&gt;4. Прага&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Вселяемся в отель, через час мчим на метро в центр, встречаемся с товарищем. Краткая экскурсия, затем бар, шикарное чешское пиво, пробуем печено вепрево колено. Прекрасное блюдо! Одной порции вполне достаточно на троих. В Праге решили остановиться на два дня - сказалась усталость после длинных перегонов. Поняли, что до Полиньяно-А-Маре не доедем, перекроили маршрут с изначальных 7500 км до 6500. Погуляли по историческому центру, попробовали трдельник, поднялись на башню. Полутора дней на Прагу мало, думаем вернуться сюда еще, возможно, не один раз.
Останавливались в отеле Henrietta. Не рекомендую. Нам пытались подсунуть прокуренную комнату, причем администратор прекрасно знал об этом - думал, что прокатит. За 45 евро в сутки можно найти что-то поприличнее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1155.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1173.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1177.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для мотоциклиста Чехия шикарна тем, что платные магистрали бесплатны для мото. В отличие от Австрии, которая требует виньетки - не забудьте купить её перед австрийской границей. Я приклеил справа на вилку. Корешок, остающийся от виньетки, тоже не теряйте.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0617.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0632.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;5-зальцбург&quot;&gt;5. Зальцбург&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Путь до Зальцбурга дважды пересекал границу с Германией. По пути очень много туннелей и один кусок платной дороги. Изредка идет дождь, указатели температуры над трассой показывали кое-где даже 9 градусов. Даже в дождевике и с надетой подкладкой куртки эта температура - уже на грани комфорта. Дальше пришлось бы снижать скорость.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Заселились в отель Hotel Buona Vita Salzburg. Очень хорошее место, рекомендую. Девочка администратор говорила по-русски. Выходим на долгую прогулку - часов 6, загулялись так, что не успели даже поужинать до 20. А после 20 местные заведения закрываются и все вымирает. С трудом нашли заправку с работающим магазином, купили сока и хлеба с ветчиной, поужинали.
Город очень красив. Воспользовались фуникулером, поглядели сверху на окрестности - оказалось еще лучше! Одного дня на него мало, рекомендую побыть хотя бы дня 3, чтобы все осмотреть.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0646.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На следующий день нас ждала дорога через Альпы с захватывающими дух видами. Здесь же встретили единственную за все путешествие машину (исключая фуры и Литву) с русскими номерами - белый Touareg региона 777. Мчал куда-то в сторону Италии. На въезде в Италию постояли в пробках на магистрали, вызванных многочисленными ремонтами дороги. Благо виды были шикарные, скучать не приходилось.
Даже на шоссе на заправках персонал не говорит по-английски совсем, что удивило после Германии и Австрии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0664.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;6-мантуя&quot;&gt;6. Мантуя&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Маленький городок с красивым историческим центром. Поставили мотоцикл на платную парковку - в Италии и вообще в Европе много бесплатных парковок для мотоциклов, но искать было лень. Закрепили талончик оплаты кое-как у ветрового стекла. Погуляли по ночному городу, остановились в отеле в самом центре, с видом на площадь. 90 евро. На второй день на парковке подошла женщина и долго удивлялась, узнав, что мы правда приехали из России. Всего таких случаев за поездку было около 10, и еще несколько человек просто удивленно глазели на номерной знак. Вечером площадь была совершенно пустой, а наутро туда приехала ярмарка, продавали китайскую одежду и разные овощи. Народу немного, толпы нет. Небольшой дождь. Идем во дворец Мантуи, Гуляем по старинным залам с разными портретами и гобеленами. Выезжаем. Заправляемся в городе, за 15 литров топлива выходит 27 евро - возможно, стоило заправиться на трассе. 300 км целиком по платной магистрали - и мы в Сенигаллии.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0678.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;7-сенигаллия&quot;&gt;7. Сенигаллия&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Самая дальняя точка нашего путешествия, дальше уже в сторону дома.
Курортный городок на побережье Адриатического моря, мы были там буквально за неделю до начала сезона. Море еще холодное, но гулять по пляжу босиком уже тепло. На пляжах монтируют зонтики, интересно видеть их совершенно пустыми, без отдыхающих.
В отеле почему-то попросили паспорта и хотели их отдать уже на выезде. Я человек простой, мне без паспорта в чужой стране не очень уютно. Спустился на ресепшен, паспорта нехотя отдали. Единственный отель с таким подходом. Странно.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0686.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1287.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;По пути в отель проезжали под ж/д путями через ОЧЕНЬ низенький тоннель. Если не пригнуться, на высоком V-Strom’е проехать было бы невозможно. Обратно ехал с GoPro на шлеме, вообще пригибал голову к самому баку. Отель Hamburg. 75 евро за два дня. На второй пошли гулять в центр, случайно наткнулись на колонну ретро-автомобилей. Бодрые пилоты и штурманы (в основном дедушки и бабушки) выполняли традиционный пробег на 1000 миль Mille Miglia. Поглазели на Мерседесы, Фиаты и Мазерати, пошли в крепость. Называется Rocca Roveresca. Обошли всю примерно за час, внутри отличный военный музей, всё хорошо обустроено для туристов. Есть даже образцы оружия, полагаю, к крепости никакого отношения не имеющие. Поднялись на крышу. Спустились, пошли в центр обедать. Пообедали отменной пиццей и лимонадом. Заказав lemonade, мы и подумать не могли, что принесут несладкую и довольно концентрированную лимонную воду. Но на жаре самое то. Двинули к отелю вдоль моря, с утра существенно потеплело. Купаться не стали. Выпили вина, купленного в Lidl’е рядом, к вечеру опять двинули в центр. Отличная паста с морепродуктами на ужин, 0,5 домашнего вина - всё очень вкусно. Отель, сон. На завтра едем через Autostrada Adriatica в обратном направлении. Держу 120-140. Довольно быстро приезжаем в Венецию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0699.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;8-венеция&quot;&gt;8. Венеция&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Обязательно побывайте в Венеции, если еще не были. Город не похож ни на какой другой. Узкие улочки, каналы, разноцветные дома, архитектура - всё вместе оставляет впечатление навсегда. Пробыли там два дня, но ещё обязательно вернёмся.
Остановились не в самой Венеции - во-первых, сильно дорого, во-вторых, проблемы с парковкой на островах. Точнее, парковка там есть, а вот тащить все вещи на себе до отеля, да еще и в экипировке, не хотелось. Hotel Primavera в Местре приютил нас на двое суток за 140 евро. Взяли единственный за все путешествие номер без санузла (было 2 на этаже). Купили билет на двое суток на весь общественный транспорт (30 евро), переоделись и поехали в Венецию.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1327.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Погуляли по улицам, отобедали морепродуктами, покатались на речных трамваях. Местные используют их просто как средство передвижения, так что в часы пик будьте готовы к давке и очередям. Прокатились на остров Лидо, полдня провели там на пляже. Поели отличного мороженого, закупились сувенирами. По пути случайно попалось Hard Rock Cafe, купил там традиционную футболку. По приезду домой оказалось, что футболок таких у меня уже 9 - из разных городов, как из этого, так и из предыдущих путешествий. Дошли до площади Сан Марко, поглядели на гондольеров, кататься не стали. 80 евро за 40 минут поездки - решили, что не стоит. Хотя туристов на гондолах очень много, некоторые даже заказывают музыку (с певцом и баянистом катаются). Вечером зашли в Lidl за вином и фруктами. На третий день с утра короткий рывок в Венецию и обратно - в магазин за местными специями и оливковым маслом, ибо больше по пути мы нигде не сможем найти их. Выезжаем в Вену. Один из самых хороших маршрутов - целиком по платной пустой дороге, ветра практически нет. Много красивых туннелей, Альпы.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1345.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;9-вена&quot;&gt;9. Вена&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Остановились в районе Reumannplatz, отель Arnes Hotel Vienna. Душ, метро, ужин в центре, прогулка по центру. Уже осознанно (а не случайно, как в Венеции), доходим до Hard Rock Cafe, покупаю очередную футболку. Уверен, что на Вену стоит потратить минимум 3 дня, чтобы все осмотреть. Так как приехали довольно поздно, времени было немного. Зашли в пивную, отведали шницель - не впечатлил совершенно. Прогулялись по ночной набережной, двинули обратно на метро в отель.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0794.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На следующий день решили зайти в музей часов (Uhrenmuseum) перед отъездом. Экскурсию не брали, смотрели сами. Несколько этажей с более-менее хронологически расставленными выставками в залах. Мотоцикл оставили на перекрестке с круговым движением, наказания не последовало. 
Маршрут до Кракова наполовину пролегал через шоссе, наполовину через магистрали. После магистралей было довольно уныло ехать 80 км/ч со всеми в потоке. Однако там вовсю идет расширение дороги - возможно, решив повторить мой маршрут, вы проедете этот этап быстрее.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1440.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;10-краков&quot;&gt;10. Краков&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Остановились в Hotel Batory Annex - тихое место, недорогой просторный номер с тремя кроватями, центр в пешей доступности. Рекомендую. Сотрудники попросили переставить мотоцикл покомпактнее - с парковкой в этом районе беда из-за студенческого городка неподалеку. Пошли гулять на Рыночную площадь. На закате здесь очень красиво и таинственно - таким мне Краков и запомнился. На ужин взяли отличные ребрышки и сидр. В отель двигались уже по темноте и другим путем, помог навигатор.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_0844.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На следующий день решили сперва заехать на экскурсию по соляным копям Величкам - удачно успели ко времени и слушали на русском языке. Русские экскурсии там каждые 4 часа, так что советую посмотреть время на сайте и успеть. Экскурсовод по фамилии Заяц - веселый и юморной дядька, незаметно пролетела экскурсия. Шутил, чтобы мы не терялись в пещерах, так как ему можно потерять только двух человек в день, а сегодня он уже… ну вы поняли. Начало экскурсии - 50 лестничных пролетов вниз под землю по лестнице. Длительность 2 часа, внизу прохладно, градусов 15. Долго ждали подъема наверх, минут 20. Интересный двухэтажный лифт с распашными дверями. Уезжаем.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1452.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Перегон до Белостока стал самым сложным - ехали около 11 часов, постоянный ремонт дороги и польские пробки измотали. Где-то на полпути началась смена типов дороги с обычной загородной на магистраль и обратно - всего около 6 раз. Само собой, при перетекании плотного потока машин (откуда их столько ночью в среду?) с четырехполосной магистрали на загородную двухполоску образуется Её Величество Мега-Пробка. Повторенная шесть раз, она вызвала один вопрос - ЗАЧЕМ было так (чередованием) строить дорогу? Вполне хватило бы одной пробки (т.е. одной длинной магистрали и одного шоссе), как мне кажется. К счастью, удалось прошить большую часть между рядов, пусть и небыстро.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;11-белосток&quot;&gt;11. Белосток&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Тихий польский город, на второй день хотели погулять по центру, но нарвались на какой-то религиозный праздник, заблокировавший центральные улицы в ноль. Выехали в Латвию. В отличие от первого дня поездки, ехали засветло, так что те жуки больше не разбивались о стекло. Дорога пустая, местами разгонялся до 150 (не делайте так). Доехали без приключений. Чем ближе к России, тем хуже на дорогах асфальт - интересный феномен.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;12-даугавпилс&quot;&gt;12. Даугавпилс&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Отель Biplan, 37 евро. Понравился. Душ, переодеваемся, выходим - нами движет голод. Доходим до бара рядом с автобусной станцией, ужинаем отменным мясом и пивом. В соседнем зале казино, компьютерный женский голос монотонно произносит цифры каждые несколько минут - очевидно, лото. В Латвии и Литве все разговаривают по-русски, чувствуешь себя частично на родине. Отель, сон. Завтра последний рывок до дома. Утром быстро приезжаем в крепость, на минуту останавливаемся. Домой!
Обратно едем через ту же Гребнево-Убылинку, очереди на границе нет никакой. Минут 40 на формальности, мчим в Петербург. Шлагбаум на платной дороге нам опять открыли бесплатно. Е95 относительно свободная, держу 110-140. Перед Питером заправляюсь, заодно смотрю пробки и принимаю сотню СМС, пришедших за время пребывания телефона в авиарежиме. Едем через Кронштадт, стоять в пробке на КАДе желания нет. Дома!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1469.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;экипировка&quot;&gt;Экипировка&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Шлем Shoei Gt-Air. Нареканий нет. Аккуратнее ставьте полоску пинлока, если останется щель - будет запотевать. Удобный солнечный щиток, удобная вентиляция, не шумный.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Интерком Scala Rider SHO-1 + Scala Rider G9. Связь качественная, до 120 км/ч можно комфортно разговаривать. К сожалению, от нажатия на кнопку до соединения проходит секунд 5 и непонятно, что с этим делать. Очень хочется мгновенно. Также выяснилось, что SHO-1 садится быстрее, чем G9. Зато его можно заряжать прямо на ходу, так что связь у нас была всё время. В G9 неудобно то, что она не показывает, когда заряжена - так и продолжает гореть индикатор.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Перчатки Alpinestars GP Plus - шикарно показали себя, претензий нет;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Куртка Sedici Ultimo - со снимаемой подкладкой и вентиляционными каналами на молниях. Также есть удобный карман на спине, по размеру влезет айпад;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Джинсы BILT Iron Workers - очень комфортные, но защита коленей сползает вверх при туринговой посадке. Возможно, рассчитаны на чопперную;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Термобельё Heat-Out - не холодно и не жарко;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Боты SIDI ST - не туринговые ни разу. Ехать в них хорошо, а вот гулять некомфортно. Горетекса нет, в ливень надевал бахилы. Зато хорошая вентиляция, в жару вполне терпимо;
 -Бахилы BILT - отлично себя показали;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Дождевик Nelson Rigg SR-600 Stormrider - шикарен. Из недочетов - порвались резинки снизу на штанах, но они в любом случае не особо были нужны. Вся экипировка куплена в США.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2016/IMG_1471.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;мотоцикл&quot;&gt;Мотоцикл&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Suzuki V-Strom DL1000 2006 года. Высокое стекло, проставки руля +4 см, родные багажные кофры объемом 115 литров. Резина Metzeler Tourance, поставлена новая перед поездкой. Показала себя в дождь и на проселочных дорогах хорошо, а вот разметку (особенно в России) держит плохо. Также сменил масло, колодки, тормозную жидкость во всех трех контурах и почистил цепь. Из защиты был замок на тормозной диск и чехол от дождя. Из поломок - трижды от вибраций откручивалась ось лапки КПП. Лапка после этого волочится на тяге, так что для починки нужно просто её вкрутить обратно. Вкручивал, обещая себе на следующей же заправке купить фиксатор резьбовых соединений. Так домой и вернулся, не купив. Ещё в центре Вены один раз без видимых причин заглох двигатель. Проехал метров 50 накатом с не самыми радужными мыслями. Остановился, завёл, поехал дальше.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;факты&quot;&gt;Факты&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Даты: с 12 по 27 мая 2016. Пройденный путь 6500 км. Израсходовано полтора баллона смазки цепи. Ни грамма съеденного масла. Пробег увеличился с ~65000 до ~72000 км. Расход около 5л/100км. Море впечатлений. На платные дороги потрачено ~110 евро. На топливо ~450 евро. На отели ~900 евро. На еду ~400 евро. Сувениры, экскурсии, проезд и прочее ~200 евро. Средняя скорость по автобанам 120-140. По обычным шоссе 100-110. Если бы не дожди (и не влажные салфетки), то слой размазанных насекомых на стекле сделал бы его полностью непрозрачным.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Отличной идеей оказалось купить хорошие раздельные дождевики. Спасали нас как в дождь, так и просто в холод и даже во время пеших прогулок. Защита рук - шикарная вещь. Даже в сильный дождь после Берлина перчатки были сухими. Также пригодилась электрическая сушилка для обуви, позволявшая перед дорогой залезать в теплые и сухие мотоботы. Встроенный в iPhone прогноз погоды (The Weather Channel) оказался удивительно точен для Европы - вплоть до часов, в которые начнется и закончится дождь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Для планирования маршрута пользовались сервисом Furkot - в нем есть многое, что нужно для подобного путешествия.
Все фото сделаны на iPhone 6S. В качестве навигатора использовался iPhone 5S с китайским пластмассовым креплением на руль. В дождь работал, несмотря на негерметичность крепления.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Путешествуйте, господа! Покупайте байк и уезжайте далеко. Да, в дождь мокро. Да, тонну вещей не взять. Но это ни с чем не сравнимый опыт, который запомнится ярче и сильнее, чем тур с авиаперелетом.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Jul 2016 15:31:00 +0300</pubDate>
        <link>/%D0%BF%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/2016/07/11/Europe-2016.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%D0%BF%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/2016/07/11/Europe-2016.html</guid>
        
        <category>Europe</category>
        
        
        <category>Путешествия</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: how to control programmable surge protector from console</title>
        <description>&lt;p&gt;If you have programmable LAN-controlled surge protector Energenie EG-PMS2-LAN, then you, like me, may be disappointed by fact that it only can be controlled via (ugly) web interface.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Here is a bash function which allow you to do that via console:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;powerlan() {
  curl -f -d “pw=1”       http://192.168.0.2/login.html&amp;gt;/dev/null 2&amp;gt;/dev/null
  curl -f -d “ctl”$1”=”$2 http://192.168.0.2/&amp;gt;/dev/null 2&amp;gt;/dev/null
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Here:
192.168.0.2 - IP address of LAN surge protector;
1 (in “pw=1”) - password for it (1 is default password)&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Usage:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;powerlan 1 1 #turns on socket 1
powerlan 1 0 #turns off socket 1
powerlan 2 1 #turns on socket 2
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;…and so on.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 03 Dec 2015 22:26:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/12/03/bash-energenie-control.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/12/03/bash-energenie-control.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: how to check process availability</title>
        <description>&lt;p&gt;If you have script which deploys some product / runs some service, you may need to check whether it’s actually started. For example:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;#check if some process is running
if [ ps aux | grep $PROCESS_NAME -c == ‘0’ ]; then
    echo Process not started
else
    echo Process started!
fi

#check if some application occupied some port
l_TELNET=echo &quot;quit&quot; | telnet 127.0.0.1 $PORT_NUMBER | grep &quot;Escape character is&quot;
if [ “$?” -ne 0 ]; then
     sleep 1
fi
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;But what if your script need to wait until application started? I suggest to use recurrent function call to do that:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;check_whether_service_started(){
  sleep 3
  if [ ps aux | grep $PROCESS_NAME&amp;amp;nbsp;-c == ‘0’ ]; then
	echo Waiting for process to start…
	check_whether_service_started
  else
	echo Process is running.
  fi
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;It will wait for 3 seconds and recheck process availability until it will be running.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 19 Jun 2015 11:30:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/06/19/bash-checking-process-availability.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/06/19/bash-checking-process-availability.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>iTerm: how to open new tabs programmatically</title>
        <description>&lt;p&gt;This bash function will open new tab in iTerm and execute command there.
Useful when you need to do something in several tabs (deploy applications, pull repos, etc.).&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;tab() {
  osascript &amp;lt;/span&amp;gt;
	-e ‘activate application “iTerm”’ &amp;lt;/span&amp;gt;
	-e ‘tell application “System Events” to keystroke “t” using command down’ &amp;lt;/span&amp;gt;
	-e “tell application &quot;iTerm&quot; to tell session -1 of current terminal to write text &quot;$1&quot;”
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Can be modified to use regular Mac Terminal instead of iTerm - just change app name in 3rd string.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Examples:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;tab ‘cd ~/Projects; git pull’
tab ‘ls’
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 11 Jun 2015 10:08:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/06/11/iterm-how-to-open-new-tabs.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/06/11/iterm-how-to-open-new-tabs.html</guid>
        
        <category>iTerm</category>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>MacOS</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: how to remove unused Maven artifacts</title>
        <description>&lt;p&gt;The following script will remove all but latest artifacts downloaded by Maven from your local repo (~/.m2). This will save disk space since maven don’t remove old artifacts automatically. Just add paths to desired artifacts instead of underlined paths.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;clear_artifacts(){
  delete_all_but_latest(){
	pushd ~/.m2/repository/$1
	ls -t | tail +2 | tail -r | xargs rm -r
	popd
  }
  delete_all_but_latest com/name/path/to/artifact1
  delete_all_but_latest com/name/path/to/artifact3
  delete_all_but_latest com/name/path/to/artifact2
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 19 Mar 2015 11:47:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/03/19/bash-how-to-unused-maven-artifacts.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/03/19/bash-how-to-unused-maven-artifacts.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>maven</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: how to get current git branch name in command prompt</title>
        <description>&lt;p&gt;If you use git and its ‘branches’ feature in your project then this method would be useful for you.
Add the following to your .bash_profile (or .bashrc on Ubuntu):&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;get_git_branch() {
 git branch 2&amp;gt; /dev/null | sed -e '/^[^*]/d' -e 's/* \(.*\)/ (\1)/'
}
PS1=’[\e[1;34m]\W[\e[0m]$(get_git_branch) ‘
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;You can replace 4th string by your own prompt, just add $(get_git_branch) there.
Now your command prompt will contain current git branch name. If you are not in git repository then regular command prompt will appear.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 13 Mar 2015 17:39:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/03/13/bash-current-git-branch-name-in-command-prompt.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/03/13/bash-current-git-branch-name-in-command-prompt.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>Git</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: how to create local HTTP server to share files</title>
        <description>&lt;p&gt;The following script will create HTTP server on random port in range 1000-2000 and copy its URL to clipboard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Would be useful to share files with someone from your subnet.
Usage: go to desired folder, run ‘server’ command, open URL from clipboard.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Description:
2nd string will set ‘random’ variable to random number from 1000 to 2000.
3rd one will paste your IP address with ‘http://’ prefix and :[random] postfix to clipboard.
4th will initiate HTTP server.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;server(){
  number=$RANDOM; let “number %= 1000”; let “number += 1000”
  echo ‘http://’ifconfig|grep 'inet '|awk '{print \$2}'|grep -v '127.0.0.1's’:’$number | pbcopy
  python -m SimpleHTTPServer $number
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 10 Mar 2015 13:56:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2015/03/10/bash-local-http-server.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2015/03/10/bash-local-http-server.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>MacOS</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Байкал</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3400.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Выехали в субботу вечером. Предстояло два самолета и немного неизвестности, но добрались в Байкальск успешно. Трансаэро приятно порадовал большим расстоянием между креслами на своих Боингах даже в эконом-классе, сидеть было комфортно. Летели через Москву, причем предстояло добраться из одного аэропорта в другой - из Домодедово во Внуково. По пути зашли в Hard Rock Cafe перекусить. Аэроэкспрессы оказались весьма комфортны, быстры и пунктуальны. Однако, если у вас с собой что-то громоздкое вроде горных лыж, как было у меня, то брать рейс с такой пересадкой не советую. Из аэропорта Иркутска взяли такси до железнодорожного вокзала, оттуда взяли маршрутный автобус до промежуточного пункта - Слюдянка. Дальше был финальный рывок до Байкальска. Поселились в гостинице ‘Орлиное Гнездо’, тем же вечером разведали маршрут до Соболиной горы - первой цели нашего путешествия.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3354.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Гора располагает горнолыжным курортом с одноименным названием. На мой неизбалованный вкус - до этого катался только в Ленобласти - курорт хорош. Качество снега отличное, склоны хорошо ратрачат, с вершины открывается вид на Байкал. И главное - катающихся мало. На некоторых склонах можно спуститься, ни разу никого не встретив. По словам местных, еще несколько лет назад кататься было некомфортно из-за работающего БЦБК, распространяющего смог в воздухе. 
Сейчас сего закрыли, и курорт не спеша набирает популярность.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3363.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Катались на лыжах с открытия до закрытия (10 - 17) 4 дня подряд, затем решили попробовать сноуборды. Склонов много, в сети можно найти кучу фотографий и отзывов. Перепад высот 480 метров, самая длинная трасса 2200 метров. Цены на катание вполне умеренные - инструкторы, прокат, подъемники, еда же показалась дорогой. Такси от гостиницы до курорта стоит смешные 100₽ (минут 20 езды), но я все же рекомендую брать отель или домик поближе к склонам, благо их там достаточно. После двух дней на сноубордах был приобретен начальный опыт, боль в мышцах и много синяков на разнообразных частях тела.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3423.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3517.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Следующим пунктом путешествия был остров Ольхон. Проделали обратный маршрут до Иркутска, сели в микроавтобус до деревни Хужир. После долгой тряски по асфальту и грунтовке, выехали на лед Байкала (мимо таблички ‘Тонкий лед. Движение автотранспорта запрещено!’). Суммарно путь до деревни занял пять с половиной часов. Вместе с нами в микроавтобусе ехало две китайских семьи - Байкал, как выяснилось, популярное направление для туристов из Китая.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3549.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3567.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Поселились в мини-отеле ‘Байкал’. Удивительно - из постояльцев набралась бы едва половина русских. Остальные - корейцы, китайцы и пара из Нидерландов. Благодаря нашему знанию английского приходилось периодически становиться переводчиками - большинство персонала знает только русский. В первый день прогулялись по деревне, удивившись практически полному отсутствию снега. У острова свой микроклимат, и осадков здесь как зимой, так и летом выпадает мало. Поужинали и легли спать. Отель запомнился отличный слышимостью и странной работой системы отопления, включавшей чертов шумный насос примерно каждые пять минут. В остальном - отличное место и, как я понял, самый близкий к берегу Байкала отель здесь.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3561.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3495.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;На второй день взяли экскурсию до мыса Хобой, проводимую по льду на автомобилях УАЗ-3741 ‘Буханка’. Лед оказался не идеально гладким, и периодически изрядно трясло. Байкал фантастически красив зимой. Местные советуют приезжать и летом, я же был только зимой и рекомендую - приезжайте обязательно. Экскурсия включала в себя остановки у знаменитых скал / мысов / деревень и рассказы о местных мифах. Лед в феврале потрескивал. Гид заверила нас, что бояться нечего, но опасения были - особенно после её же рассказов о рыбаках, унесенных на льдине на прошлой неделе. В одной из бухт нашли оставленный мотоцикл ‘Урал’ с коляской советских времен - по словам гида, рыбаки оставляют такие в нескольких местах, чтобы можно было порыбачить весной, когда лед уже не выдерживает автомобиль, но еще не ломается под весом мотоцикла.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3509.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Зашли в краеведческий музей, заслушались рассказом старушки-экскурсовода про историю местных племен, знаменитых сельчан и историю острова. В советское время остров был знаменит рыбзаводом и исправительным лагерем. Сейчас лагеря, естественно, нет, а рыбзавод работает на малую часть своей мощности. После закрытия БЦБК из Байкала отчего-то почти полностью исчез омуль, но зато, по словам старушки, попер турист. Идя по деревне, можно увидеть много вывесок про сдающиеся дома, про экскурсии и сувениры. Остров изумительно красив, фотографиями это не передать - придется либо поверить мне на слово, либо поехать самим.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3608.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;
&lt;img src=&quot;/assets/images/2015/IMG_3580.JPG&quot; alt=&quot;&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Дальнейший маршрут пролегал через Иркутск, на осмотр которого отвели 1,5 суток. Погуляли по городу, заглянули в музей-ледокол “Ангара”, посетили музей советских мотоциклов, прошлись по дамбе-ГЭС. Вечер потратили на пробег по барам. В феврале Иркутск недружелюбен к туристам - -8 и сильный ветер намекают, что не время гулять по улицам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Детали: авиабилеты на двоих до Иркутска и обратно обошлись в 32 000₽. День подъемника на Соболиной Горе = 900₽, день проката лыж или доски = 500₽, инструктор ~1000₽ за час. Маршрутные микроавтобусы от/до Байкальска = 250₽. Гостиницы в Байкальске и Хужире обошлись по 1800₽ в сутки за двухместный номер с завтраком. Ужин - примерно 400₽ с человека. Экскурсии по Байкалу = 800₽ с человека, столько же стоит трансфер из Иркутска до деревни.
Суммарно поездка обошлась примерно в 60000₽ на человека.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 24 Feb 2015 19:58:00 +0300</pubDate>
        <link>/%D0%BF%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/2015/02/24/Baikal.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/%D0%BF%D1%83%D1%82%D0%B5%D1%88%D0%B5%D1%81%D1%82%D0%B2%D0%B8%D1%8F/2015/02/24/Baikal.html</guid>
        
        <category>Путешествия</category>
        
        
        <category>Путешествия</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>iTerm: How to set tab name and color from command line</title>
        <description>&lt;p&gt;This function will set tab name and background color for current tab in iTerm. It uses &lt;a href=&quot;https://iterm2.com/documentation-escape-codes.html&quot;&gt;iTerm escape sequences&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;set_title_and_color(){
echo -ne “\033]0;$1\007\033]6;1;bg;red;brightness;$2\a\033]6;1;bg;green;brightness;$3\a\033]6;1;bg;blue;brightness;$4\a”
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Usage:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;set_title_and_color ‘tab name’ red green blue
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;where red, green and blue are numbers from 0 to 255 which represent tab color. Examples:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;set_title_and_color ‘name 1’ 255 0 0
# Red tab background

set_title_and_color name 255 255 0
# Yellow tab background
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 11 Nov 2014 16:52:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2014/11/11/iterm-set-tab-name-and-color.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2014/11/11/iterm-set-tab-name-and-color.html</guid>
        
        <category>iTerm</category>
        
        <category>bash</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Bash: Fix keyboard layout (Punto Switcher-like)</title>
        <description>&lt;p&gt;The following script will transcript clipboard content from English keyboard layout to Russian and vice versa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;For example, ‘Ghbdtn!’ will be trabsformed into ‘Привет!’. Note that transformation is MacBook Pro 2012 (and MacOS) specific. It should be amended for other devices/keyboards.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;See script:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;fixlayout(){
  en=&quot;qwertyuiop\[]asdfghjkl;'\zxcvbnm,.QWERTYUIOP{}ASDFGHJKL:\&quot;|ZXCVBNM&amp;lt;&amp;gt;\@№%%^&amp;amp;*&quot;
  ru=&quot;йцукенгшщз\хъфывапролджэёячсмитьбюЙЦУКЕНГШЩЗХЪФЫВАПРОЛДЖ\ЭЁЯЧСМИТЬБЮ\&quot;#$:,.;&quot;
  pbpaste | sed y=$en$ru=$ru$en= | pbcopy
}
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;So, we just taking difference in English and Russian keyboard layouts into variable and transforming it.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 30 Oct 2014 14:48:00 +0300</pubDate>
        <link>/coding/2014/10/30/bash-fix-keyboard-layout.html</link>
        <guid isPermaLink="true">/coding/2014/10/30/bash-fix-keyboard-layout.html</guid>
        
        <category>bash</category>
        
        <category>MacOS</category>
        
        
        <category>Coding</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
